# 亚里士多德的心理学 psychology (Christopher Shields)

_首次发表于 2000 年 1 月 11 日；实质性修订于 2020 年 10 月 12 日_

亚里士多德（公元前 384-322 年）出生在马其顿，即现在的希腊北部，但大部分成年生活都在雅典度过。他在雅典的生活可以分为两个时期，首先是作为柏拉图学院的成员（公元前 367-347 年），后来成为自己学派——雅典学园的主任（公元前 334-323 年）。在此期间，他主要在阿索斯和莱斯博斯度过，还曾短暂返回马其顿。他离开雅典的这些年主要用于生物学研究和写作。从内容来看，亚里士多德最重要的心理学著作可能属于他在雅典的第二个居住期，也是他最成熟的时期。他在心理学方面的主要著作《论灵魂》（_De Anima_）以不同的方式反映了他对生物分类学和最复杂的物理学和形而上学理论的浓厚兴趣。

由于围绕亚里士多德的《论灵魂》形成了长期的解释传统，即使是其中最核心的命题的解释有时也存在争议。此外，由于它与当代心灵哲学中一些重要方法的明显关联，亚里士多德的心理学在最近几十年引起了新的兴趣，并引发了激烈的解释争议。因此，本条目在两个层面上进行。主要文章叙述了亚里士多德心理学的主要和独特观点，尽可能避免解释争议和批评评论。在主要文章的适当部分结束时，读者可以通过相应的链接探索亚里士多德理论的问题或高级特点。

* [1. 亚里士多德的心理学著作](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#ArisPsycWrit)
* [2. 一般的形质论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#HyloGene)
* [3. 形质论的心灵-身体关系：唯物主义，二元论，](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#HyloSoulBodyRelaMateDualSuiGene)​\*[Sui Generis](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#HyloSoulBodyRelaMateDualSuiGene)\*​[？](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#HyloSoulBodyRelaMateDualSuiGene)
* [4. 心灵能力](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#PsycFacu)
* [5. 营养](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Nutr)
* [6. 知觉](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Perc)
* [7. 心灵](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Mind)
* [8. 欲望](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Desi)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Bib)
* [《论灵魂》的文本、翻译和评论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#TextTranCommDeAnim)
* [选集和专著](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#AnthMono)
* [文章和书籍章节](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#ArtiBookChap)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#Rel)

***

## 1. 亚里士多德的心理学著作

亚里士多德主要在《论灵魂》和一系列短篇作品《小自然学》中研究心理现象，其中最值得注意的作品是《论感觉》和《论记忆》。他还在伦理学、政治学和形而上学著作中，以及科学著作中，尤其是《论动物运动》中涉及心理学的话题，通常只是偶然提及。与《论灵魂》相比，《小自然学》的作品是以经验为导向的，正如亚里士多德所说的，“研究灵魂和身体共同的现象”（《论感觉》1，436a6-8）。这与《论灵魂》形成对比，后者提出了一个问题：“所有情感是否都是灵魂所具有的，还是灵魂本身具有某种特殊的情感？”（《论灵魂》i 1，402a3-5）。也就是说，在《论灵魂》中，亚里士多德想知道所有心理状态是否也是身体的物质状态。“这是必须理解的，但并不容易”（《论灵魂》i 1，402a5）。因此，《论灵魂》比《小自然学》更具抽象性，更理论化，更自觉地关注感知、思维和灵魂与身体关系的一般哲学问题。

在《论灵魂》和《小自然学》中，亚里士多德假设了一些现代读者可能认为奇怪的东西。他将心理学视为研究灵魂及其属性的科学分支，但他将灵魂视为生命的一般原则，因此亚里士多德的心理学研究所有有生命的存在，而不仅仅是他认为具有心智的人类。因此，在《论灵魂》中，他的任务是提供植物和动物的生活活动的描述，以及人类的生活活动（《论灵魂》ii 11，423a20-6，cf. ii 1，412a13；cf.《动物的产生》ii 3，736b13；《动物部分》iv 5，681a12）。与现代心理学学科相比，亚里士多德的心理学范围更广泛。他甚至关注生命本身的本质问题，这是在大多数当代背景下超出心理学范畴的主题。根据亚里士多德的方法，心理学研究灵魂（希腊语中的“psuchê”或拉丁语中的“anima”）；因此，它自然而然地研究所有有灵魂或有生命的存在。

然而，亚里士多德对灵魂的研究与当代心理学学科存在一个显著的联系：在每种情况下，不同的问题导致不同的研究方向和方法，结果是有时很难理解如此多样化的研究项目，尽管它们都属于同一个学科。研究弗洛伊德精神分析方法的人，毕竟与脑生理学家或行为遗传学家没有任何直接的兴趣或方法上的重叠。同样，亚里士多德似乎不愿将对灵魂的探究视为仅属于自然科学，对他来说，自然科学是一门致力于研究能够发生变化的存在的理论科学分支。（他在这方面将“物理学”即自然科学与数学和“第一哲学”进行了对比；《形而上学》vi 1 1025b27-30，1026a18；xi 7 1064a16-19，b1-3。）一方面，他坚持认为，因为各种心理状态，包括愤怒、喜悦、勇气、怜悯、爱和恨，都以中心和明显的方式涉及身体，所以灵魂的研究“已经属于自然科学的范畴”（《论灵魂》i 1 403a16-28）。然而，他同时坚持认为，心智或智力（希腊语中的“nous”）可能与这些类型的状态不以同样的方式纠缠在一起，因此否认灵魂的研究完全属于自然科学（《形而上学》vi 1 1026a4-6；《动物部分》i 1 645a33-b10）。这可能是为什么在《论灵魂》的开篇章中，亚里士多德提到了对于研究心理问题的最佳方法的深刻和真实的困惑（《论灵魂》i 1 402a16-22）。如果不同的科学采用不同的方法，并且灵魂的研究被分割成不属于任何一门科学的部分，那么在任何关于它的研究中，确实会存在一个真正的困难。可以说，这些困境并没有完全离开我们。尽管在当代，纯粹的自然主义方法在心灵哲学中找到了坚定的支持者，但可以肯定的是，这个学科的大部分仍然采用传统的_先验_方法；一些认知科学的分支似乎是两者的混合物。无论如何，鉴于亚里士多德列举的有关灵魂的困难，他在进行研究时表现出了适当的谦虚：“关于灵魂的任何可靠的理解都是完全而无比困难的事情”（《论灵魂》i 1 402a10-11）。

请参阅附加文件[《心理学方法》](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/method.html)。

## 2. 总论物质形式论

在《论灵魂》中，亚里士多德广泛使用了在他其他著作中引入和解释的技术术语。例如，他声称，灵魂是一个“自然有机体的第一实际性”（《论灵魂》ii 1, 412b5–6），它是一个“作为具有潜在生命力的自然体的形式的物质”（《论灵魂》ii 1, 412a20–1），同样地，它“是一个具有潜在生命力的自然体的第一实际性”（《论灵魂》ii 1, 412a27–8），这些说法适用于植物、动物和人类。

在对灵魂和身体进行这些描述时，亚里士多德运用了他更广泛的“物质形态学”概念，这是他几乎所有成熟理论的基础框架。因此，有必要首先简要概述这个框架。然后，我们将能够叙述亚里士多德对灵魂与身体关系的一般方法，最后再考虑他对各个灵魂能力的分析。

“物质形态学”只是一个由希腊词汇“物质”（_hulê_）和“形态”或“形状”（_morphê_）组成的复合词；因此，我们同样可以将亚里士多德对身体和灵魂的观点描述为他的“物质形态主义”的一个例子。也就是说，当他将灵魂作为身体的“形态”，而身体又被称为灵魂的“物质”时，亚里士多德将灵魂与身体的关系视为一种更一般的关系，适用于所有生成的化合物，无论是自然的还是人造的。

然而，形态和物质的概念本身是在一个普遍的因果关系和解释理论的背景下发展起来的，这个理论以某种形式出现在亚里士多德的所有成熟著作中。根据这个理论，当我们希望解释关于青铜雕像的所知时，一个完整的说明必然涉及至少以下四个因素：雕像的物质、它的形态或结构、负责使物质显现其形态或结构的行动者，以及使物质实现其形态或结构的目的。他将这四个因素称为四个原因（_aitiai_）：

\| _物质原因_：产生某物并由其制成的原料，例如雕像的青铜。 |

\| --- |

\| _形式原因_：物质所实现的结构，以及物质变得具体的某种东西，例如，赫尔墨斯的形状使得这一定量的青铜被称为赫尔墨斯的雕像。 |

\| _效率原因_：负责使一定数量的物质形成特定形态的行动者，例如将一定数量的青铜塑造成现在的赫尔墨斯形象的雕塑家。 |

\| _最终原因_：形式和物质的复合体的目的或目标，例如这座雕像是为了纪念赫尔墨斯而创造的。 |

对于广泛的情况，亚里士多德暗示了关于这四个原因的双重主张：（i）一个完整的解释需要涉及所有四个原因；（ii）一旦进行了这样的参考，就不需要进一步的解释。因此，在适当的情况下，对这四个原因的引用既是完整和充分的解释所必需的。尽管并非所有可以解释的事物都具有这四个原因，例如几何图形并非由效率原因引起，但仅仅对他的心理学著作进行简要概述就可以发现，亚里士多德认为这四个原因在解释生物存在时都起作用。例如，一只猴子具有物质（身体）、形式（灵魂）、效率原因（父母）和最终原因（功能）。此外，他认为形式是身体的_实际性_，而身体则是其物质：一个不确定的青铜块只有在实现某种特定的雕像形状时才成为雕像。因此，亚里士多德认为，物质在获得实际化的形式之前是_潜在地_某种_F_，当它变为实际上的_F_时，它才成为实际上的_F_。鉴于他的总体解释框架，亚里士多德提出了一个关于灵魂和身体的形质论解释；对他来说，这是标准的解释程序，所以这并不令人意外。

然而，值得注意的是，这种解释的四因果框架最初是为了回应一些关于变化和生成的难题而发展起来的。亚里士多德有一定的理由认为，所有的变化和生成都需要存在某种复杂的东西：当一个雕像从一块青铜中生成时，存在着一个持续的主体，即青铜，以及它所获得的一些东西，即它的新形态。因此，雕像是，并且必须是，一种特定类型的复合体，即形式和物质的一种。如果没有这种类型的复杂性，生成将是不可能的；由于实际上发生了生成，形式和物质必须是生成的复合体的真正特征。类似地，但不太明显的是，质的变化也需要类似的装置：当一个雕像被涂上颜色时，存在着一个持续的主体，即雕像，以及一个获得的新特征，即它的新颜色。在这里也存在着复杂性，并且这种复杂性可以很容易地用形式和物质的术语来表达，但现在是显然对于其形式是非必要的实体的持续存在。雕像继续存在，但获得了一种对它来说是偶然的形式；它可能失去那种形式而不会灭亡。相比之下，如果雕像失去其本质形式，例如，如果构成它的青铜被熔化、分割并重新铸造成十二打信笺刀，它将完全消失。

对于理解亚里士多德的心理学，亚里士多德的形质论的起源有两个重要原因。首先，从一开始，亚里士多德的形质论利用了两个不同但相关的形式概念，其中一个对于其形式是必要的，而另一个对于其主体是偶然的。在阐述他对灵魂及其能力的观点时，亚里士多德同时运用了这两个概念：灵魂是一种必要的形式，而知觉涉及到偶然形式的获得。其次，由于亚里士多德的形质论最初是为了解决变化和生成的难题而发展起来的，所以在哲学心理学中使用它有时会有些勉强，因为亚里士多德并不立即愿意将每一个知觉和思维的实例都视为某个持续主体中的简单变化实例。此外，正如我们将看到的，很难理解亚里士多德如何可以正当地将身体视为人的物质，就像青铜被认为是雕像的物质一样。青铜可以存在为一个不确定的块，潜在地但实际上不是一个伟大英雄的雕像。在身体的情况下没有一个准备好的类比：身体不是等待被灵魂赋形的东西。相反，在一个重要的意义上，人的身体通过被赋予灵魂而成为人的身体。如果是这样，那么它们似乎不适合以亚里士多德的生成的形质论所给出的那些术语来扮演物质的角色。

## 3. 形质论的心灵-身体关系：唯物主义、二元论、独特性？

在将他的一般形质论应用于灵魂与身体的关系时，亚里士多德认为以下一般类比成立：

灵魂 : 身体 : : 形式 : 物质 : : 赫尔墨斯的形状 : 青铜

如果灵魂与身体的关系与雕像的形状与其物质基础的关系相同，那么我们应该期望两者有一些共同的特征，并且我们应该能够得出一些关于灵魂与身体关系的直接结论。首先，关于灵魂和身体的统一性的一些问题，无论是对实体二元论者还是唯物主义者来说，都能得到一个明确的回答。唯物主义者认为所有的心理状态也是物理状态；实体二元论者否认这一点，因为他们认为灵魂是心理状态的主体，可以在与身体分离时独立存在。在某种程度上，引发这一争议的问题只是无关紧要的。如果我们认为赫尔墨斯的形状和其物质基础是否一致没有趣味或重要性，那么我们也不应该认为灵魂和身体是否一致有特殊或紧迫的问题。因此，亚里士多德认为：“我们无需问灵魂和身体是否一致，就像我们无需问蜡和其形状是否一致，或者一般地说，我们无需问每个事物的物质和它的物质是否一致。因为即使一个和存在以多种方式被说出，真正被这样说的是实际性”（《论灵魂》第二卷第一章，412b6-9）。亚里士多德在这里并没有摒弃关于灵魂和身体统一性的问题，而是以一种贬低的方式暗示这些问题很容易回答或者在某种程度上不重要。如果我们不花时间担心蜡烛的蜡和其形状是否一致，那么我们也不应该纠结于灵魂和身体是否一致的问题。因此，效果是将灵魂与身体的关系纳入更大的形质论解释模式中，其中统一性的问题通常不会出现。

然而，需要强调的是，亚里士多德在这里并没有坚持灵魂和身体是相同的，甚至不是以某种较弱的意义上相同；事实上，他明显否认了这一点（《论灵魂》第二篇 1 节，412a17；第二篇 2 节，414a1-20）。相反，正如我们可以坚持蜡烛的蜡和其形状是不同的，因为当特定的形状不存在时，蜡仍然可以存在，或者更不明显的是，特定的形状可以在其物质基础得到补充后继续存在，同样地，我们可以否认灵魂和身体是相同的。然而，当我们允许它不包含超出我们为任何其他物质形态化合物（包括房屋和其他普通物品）建立的含义时，灵魂和身体是否相同的问题在相当直接的方式上失去了其力量。

欣赏这一点的一种方式是考虑亚里士多德从物质形态学中得出的第二个普遍道德观。这涉及到灵魂是否可以与身体分离的问题，这是柏拉图以来的物质二元论者所接受的可能性。亚里士多德的物质形态学赞同以下态度：如果我们认为铜融化并重新铸造后赫尔墨斯的形状不再存在，那么我们也不应该认为灵魂在身体消亡后仍然存在。因此，亚里士多德说：“很明显，灵魂不能与身体分离 - 或者说，如果它自然地有部分，那么其中的某些部分不能与身体分离”（《论灵魂》第二篇 1 节，413a3-5）。因此，除非我们准备将形式总体上看作能够在没有其物质基础的情况下存在，否则我们不应该倾向于将灵魂视为例外情况。物质形态学本身并没有理由让我们将灵魂视为可以与身体分离的，即使我们将其视为与其物质基础不同。同时，亚里士多德似乎并不认为他的物质形态学以某种方式反驳了所有可能的二元论形式。因为他在否认灵魂的可分离性之后附加了这样的观察：灵魂的某些部分最终可能是可分离的，因为它们不是身体的任何部分的实际性（《论灵魂》第二篇 1 节，413a6-7）。亚里士多德在这里预示了他对心智（nous）的复杂态度，他反复将其描述为灵魂能力中的例外。

然而，总的来说，灵魂在很大程度上是身体的形式，就像房屋的形式构造了砖块和砂浆一样。当砖块和砂浆形成一定的形状时，它们展现出房屋的特定功能，即提供庇护所。因此，形式的存在使得那些砖块和砂浆成为一座房屋，而不是一堵墙或一个炉子，例如。正如我们所见，亚里士多德会说，作为物质，砖块和砂浆在形成适合房屋的形式之前，潜在地是一座房屋，这种情况下，形式和物质共同构成了一个实际的房屋。因此，在亚里士多德的术语中，形式是房屋的实际性，因为它的存在解释了为什么这个特定数量的物质成为一座房屋，而不是其他一些类型的工艺品。

同样地，灵魂的存在解释了为什么这个物质是人类的物质，而不是其他种类的东西。现在，将灵魂与身体的关系看作是形式与物质关系的特例，将对灵魂的引用视为任何完整的生命体解释的组成部分，无论是什么类型的生命体。在这个程度上，亚里士多德认为柏拉图和其他二元论者强调灵魂在生命体解释中的重要性是正确的。同时，他认为他们通过对形式原因的诉诸而证明灵魂与身体的可分离性是不合理的：他承认灵魂与身体是不同的，确实是身体的实际存在，但他认为这些让步本身并不能证明灵魂可以在没有身体的情况下存在的理由。因此，他的物质形式论既不是还原主义的唯物主义，也不是柏拉图的二元论。相反，它试图通过暗示并正确地指出，这些都不是穷尽的选择，来寻求一种中庸之道。

**关于物质形式论的进一步讨论**：

> [补充：关于物质形式论的一个基本问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/suppl1.html)

%% > [补充：关于灵魂的形而上学问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/suppl2.html)

## 4. 心灵能力

虽然愿意以这些一般术语提供关于灵魂的共同解释，但亚里士多德在《论灵魂》中将大部分精力用于对灵魂的个体能力或能力的详细研究上，他首先将这些能力列为营养、知觉和思维，其中知觉得到了最多的关注。他后来还引入了欲望，显然是作为一个与最初引入的能力相等的离散能力。最广泛的是营养，这是所有自然生物共有的；动物除此之外还有知觉；而在自然生物中，只有人类拥有思维。亚里士多德认为，各种类型的灵魂，包括营养、知觉和智力，形成了一种等级制度。任何具有理性的生物也会具有知觉；任何具有知觉的生物也会具有摄取营养和繁殖的能力；但反之则不成立。因此，植物只具有营养灵魂，动物具有知觉和营养能力，而人类则具有这三种能力。为什么会这样，亚里士多德认为是基于目的论的。简而言之，每个生物作为生物本身都会生长、成熟和衰退。如果没有营养能力，这些活动将是不可能的（《论灵魂》第三章 12 节，434a22–434b18；《动物部分》第四章 10 节，687a24–690a10；《形而上学》第十二章 10 节，1075a16–25）。因此，亚里士多德得出结论，心理学必须研究不仅是知觉和思考，还有营养。

关于亚里士多德在《论灵魂》中提到的哪些心灵能力符合完全成熟或自主能力的问题存在争议。他显然接受了前面提到的三个能力作为核心重要。事实上，他愿意以它们为基础划分生命的等级制度。即便如此，他还讨论了另外两种能力，即想象力（《论灵魂》第三章 3 节）和欲望（《论灵魂》第三章 9 节和 10 节），并在他对思考和行动哲学的阐述中引用了它们。然而，他对它们的内在特征几乎没有进行任何描述。他显然将想象力视为一种从属能力，以各种方式与营养、知觉和思维的能力相结合。欲望则更加复杂。尽管欲望不会在没有感官能力的情况下发生（《论灵魂》第三章 7 节 412a12–14），但由于其在解释目的性行为中的作用，欲望最终被提升为一种完全的能力。他对想象力和欲望的讨论引发了有关亚里士多德如何看待灵魂的各种能力如何融合成统一形式的有趣问题。与他对其他能力的讨论一样，它们也引发了关于亚里士多德如何构想整个灵魂的统一性的问题。一些学者似乎满足于将亚里士多德的灵魂描述为一组或总和的能力，而亚里士多德本人显然要求一种非聚合形式的统一性（《论灵魂》第二章 3 节 414b28–32，参见第三章 9 节 432a–b6）。

## 5. 营养

当转向这些灵魂的个别能力时，亚里士多德首先考虑的是营养，原因有两个相关的。第一个原因很简单：心理学考虑到所有有机体，而营养灵魂属于所有自然生物，因为它是“灵魂的第一个和最常见的能力，凭借它，生命属于所有生物”（《论灵魂》第二卷第四章，415a24-25）。第二个原因稍微复杂一些，根源在于目的论。鉴于更高级的灵魂形式预设了营养，它的阐述在亚里士多德的论述顺序中是优先的。

亚里士多德通过依赖一种方法论原则来阐述他对营养灵魂的描述，这个原则贯穿了他的心理学理论，即能力是通过其对象来个体化的，因此，例如，感知与思维之间的区别在于感知是朝向可感知的品质而不是可理解的形式（《论灵魂》第二卷第四章，415a20-21）。这使他提出了一种起初可能听起来平庸的观察，即在营养中有三个组成部分，“被滋养的东西，滋养它的东西，以及滋养的东西（即从事营养的东西）。”然而，亚里士多德通过维持“滋养的东西是主要的灵魂；被滋养的东西是具有这种灵魂的身体；滋养它的东西是滋养物（即食物）”来解释这一观点（《论灵魂》第二卷第四章，416b20-23）。这个建议的意义在于暗示了只有活体系统才能被滋养，亚里士多德通过声称“没有参与生命的东西是不会被滋养的”（《论灵魂》第二卷第四章，415b27-28）和“由于没有参与生命的东西是不会被滋养的，所以被滋养的将是有灵魂的身体，因为它是有灵魂的，结果滋养物（即食物）与有灵魂的相关，而不是巧合的”（《论灵魂》第二卷第四章，416b9-11）。这里亚里士多德的意思是，作为食物的食物与生命的关系在定义上是相关的。任何食物都已经与生物有必然的关联。

这一观察的重要性在于，任何关于营养的充分说明都将不可避免地涉及到生命本身。这反过来意味着，将生命定义为承担营养的能力是不可能的。因为这样我们将陷入恶性循环：一个活体系统是可以承担营养的东西，而营养是任何能够维持一个活体系统的东西。因此，如果活体系统不能以其他方式进行还原性定义，那么将无法提供关于生命的还原性说明。因此，亚里士多德对营养的讨论提供了一些理由，使人们认为他将抵制任何试图以不隐含地涉及生命本身的方式来定义生命的尝试。也就是说，他将抵制任何还原性的生命说明。

这似乎也是亚里士多德对于简单的机械化生长解释的拒绝的要点，他在讨论营养之魂时考虑了这些解释（《论灵魂》第二卷第四章，415b27-416a20；参见《论成生与灭亡》第一卷第五章）。亚里士多德反对那些仅仅想通过物质元素的自然倾向来解释生长的人。因为生长是一种受限制的发展模式，亚里士多德将其归因于灵魂。他认为有机体的生长沿着有结构的路径进行，朝着目标发展。这些结构反过来表现出能力，这些能力不能用粗糙的唯物主义术语来解释；因为亚里士多德理解的唯物主义术语无法解释这样一个事实：物种的成熟个体停止生长，已经实现了其种类特征的结构。例如，相比之下，火“生长”是无规律的，没有方向性，朝着可燃物流动而不停止，直到受到外部阻碍或燃料不足。

现在，亚里士多德考虑的唯物主义解释形式是原始的。关于他对这些解释的处理，一个关键问题是他是否正确地暗示了关于受限制的发展模式的事实与更具解释性的唯物主义形式不相容，并且如果是这样，那些唯物主义形式是否会以减少的方式避免对生命的所有隐含或明确的引用。到目前为止，没有什么理由认为亚里士多德是错的；也就是说，目前还没有一种关于生命的减少论解释得到普遍或广泛的支持。

无论如何，亚里士多德对营养的讨论是他对灵魂能力的一般方法的典型特征。他的讨论通常在两个层面上进行。一方面，他只是试图提供相关现象的解释。同时，他对定义的兴趣受到一系列更广泛的方法论和形而上学问题的制约。因此，他试图捕捉个体能力的本质，同时调查对它们的减少论解释是否可行。至少在这方面，亚里士多德的研究反映出对定义方法论中一系列相互关联的问题的敏感性，其中最重要的问题是关于对生命最典型特征的减少论方法的可行性。这些相同的兴趣也体现在他对知觉和思维的讨论中。

## 6. 感知

亚里士多德在感知方面投入了大量的注意力，讨论了一般能力和个体感官。在这两种情况下，他的讨论都以形质术语来表述。感知是区分动物和植物的灵魂能力；事实上，拥有感知能力是动物的定义特征（《论感官》1，436b10-12）；每个动物至少具有触觉，而大多数动物也具有其他感官模式（《论灵魂》ii 2 413b4-7）。至少从广义上讲，动物必须具有感知能力才能生存。因此，亚里士多德认为，有理由将动物视为本质上能够感知的存在（《论灵魂》ii 3, 414b6-9, 434a30-b4；《论感官》1, 436b16-17）。如果动物要成长到成熟并繁衍后代，它必须能够摄取营养并在世界中航行。感知为这些目的服务。

然而，这并不能解释感知是如何发生的。亚里士多德认为，最好将感知理解为形质变化的模型：就像房子在画家涂漆时从蓝色变为白色一样，感知也是在<器官的>变化和受影响的情况下发生的……因为它似乎是一种变化（《论灵魂》ii 5, 416b33-34）。因此，根据他对变化的一般解释，亚里士多德将感知视为两个合适的因素之间的相互作用的一种情况：能够行动的对象和能够受到影响的能力。这两个因素都必须是“合适”的，这一点很重要，因为我们需要区分两种方式，例如，气味可能会影响某物。当大蒜放在附近时，它可能会影响豆腐块。豆腐可能会带上大蒜的气味。但我们不会说豆腐感知到了大蒜。相比之下，当动物受到同样的大蒜影响时，它感知到了气味。由于大蒜在这两种情况下是相同的，这些情况的差异必须存在于受影响对象的特性中。当动物接收感知形式时，产生感知；当非生物实体受到似乎是相同形式的影响时，只会发生非感知性的变化。

在这两种变化中，亚里士多德乐于将受影响的事物称为接受影响的主体的形式，并将变化称为受影响的事物“变得像”主体（《灵魂论》第二卷 5 章，418a3-6；第二卷 12 章，424a17-21）。因此，在这两种情况下，都存在一个涉及形态塑造的变化的物质形态模型，也就是说，根据这个模型，变化是通过某物体获得形式来解释的。因此，以某种方式发生变化的任何事物必然具备以该方式发生变化的能力。这并不仅仅是平凡的说法，即任何实际上变为 F 的事物必须已经可能是 F。相反，这是承认特定形式的变化需要变化主体具备适当的能力，并且因此，对特定形式的变化的分析必然涉及对这些能力的考虑。没有棉花糖能够接受实际汽车的形式；只有能够感知的实体才能接受物体的可感知形式。这就是亚里士多德在他声称：“感知能力在潜在状态下与感知对象的实际状态相同”以及当某物受到感知对象的影响时，“它变得像它，并且是那个东西的样子”（《灵魂论》第二卷 5 章，418a3-6）时的意思。

这种对变化主体适宜性的物质形态限制使得实际感知的情况仅限于那些涉及具有适当能力的有生命的存在的形态接受实例。然而，它并没有解释这些能力到底是什么，甚至没有解释它们如何“变得像”它们的感知对象。然而，亚里士多德至少声称，对于某个主体 S 和某个感知对象 O：

如果且仅如果：（i）S 具备接收 O 的可感知形式所需的能力；（ii）O 通过形态塑造作用于该能力；并且，作为结果，（iii）S 的相关能力与该形式同构，那么 S 感知 O。

每个子句都需要详细解释。亚里士多德理论的可信度取决于对它们的最终解释。第一个子句（i）旨在区分动物的主动能力和无生命物质体的被动能力，包括感知形式传播的媒介。 （就像我们不想说冰箱里的豆腐察觉到旁边的大蒜一样，我们也不想说空气在受到汽车颜色的影响时察觉到蓝色。）但它还没有明确说明具备所需的主动能力需要什么条件。在（iii）中所提到的同构概念也很困难。如所述，（iii）引发了审查。解释的范围从将同构形式视为直接和字面的，例如，眼睛在看到知更鸟蛋时变得斑点状，到减弱的，其中同构更类似于房屋与其蓝图之间的关系。在这里，亚里士多德关于感知的形质分析的可信度尤为重要。

**进一步讨论：感知与想象**

> [补充：围绕亚里士多德感知观念的争议](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/suppl3.html)

## 7. 心灵

亚里士多德将心智（_nous_，通常也译为“智力”或“理性”）描述为“灵魂的一部分，通过它来认识和理解事物”（《论灵魂》第三篇第 4 章，429a9-10；参见第三篇第 3 章，428a5；第三篇第 9 章，432b26；第三篇第 12 章，434b3），从而以广义的功能术语来描述它。很明显，人类能够认识和理解事物；事实上，亚里士多德认为渴望知识和理解是我们的本性（《形而上学》第一篇第 1 章，980a21；《论灵魂》第二篇第 3 章，414b18；第三篇第 3 章，429a6-8）。因此，正如拥有感知能力对于成为动物至关重要一样，拥有心智对于成为人类也是至关重要的。然而，人类的心智不仅仅是理解。对于人类来说，规划和思考、考虑替代方案和制定策略，以及总体上制定行动方案同样至关重要。亚里士多德将这些活动与理解和思考一样归因于心智，并因此将“实践心智”（或“实践智力”或“实践理性”）与“理论心智”（或“理论智力”或“理论理性”）区分开来（《Nicomachean Ethics》第六篇第 8 章 1143a35-b5；参见[亚里士多德：伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/)）。以这些方式，对灵魂的这种能力进行研究对于亚里士多德具有特殊意义：在研究心智时，他正在研究使人类成为人类的东西。

他对心智的主要研究发生在《论灵魂》的两章中，这两章都富有启示性，但都不容易或无争议地解释。在《论灵魂》第三篇第 4 章和第 5 章中，亚里士多德再次运用形质分析来探讨思维的本质，以形式接受的方式给出。正如感知涉及适当资格的感官能力接收可感知的形式一样，思维涉及适当资格的智力能力接收可理解的形式（《论灵魂》第三篇第 4 章，429a13-18）。根据这个模型，思维包括心智通过某个思维对象而变得形成，因此只要某个适当准备的心智受到思维对象的影响而“变得像”它，就会发生实际的思维。

这种思维的形质分析显然是亚里士多德在许多类似情境中利用的形质变化的一种简单扩展。因此，亚里士多德对思维的最初描述将直接类似于他对感知的分析（《论灵魂》第三篇第 4 章，429a13-18）。也就是说，至少在概要上，亚里士多德将提供以下方法。对于任何给定的思考者_S_和任意的思维对象_O_：

_S_认为当且仅当：（i）_S_具备接收_O_的可理解形式所需的能力；（ii）_O_通过赋予形式来作用于该能力；并且，作为结果，（iii）_S_的相关能力与该形式同构。

毫不奇怪，与感知的情况一样，这里也出现了同样的问题。最直接的是，要理解亚里士多德的思维方法，就有必要确定思考者的心智和其对象如何同构。

在这里，至少亚里士多德指出了显而易见的事实，即当思考者的灵魂与其认知对象相似时，它并不与某种物质形态的复合体融为一体，而是与其形式融为一体：“因为不是石头在灵魂中，而是它的形式”（《论灵魂》第三篇第 8 章，431b29-432a1；参见第三篇第 4 章，429a27）。这种暗示是，当_S_开始思考一块石头时，而不仅仅是感知某个具体的石头时，_S_具有一种能力，使其能够与该石头在形式上融为一体。亚里士多德有时从这种考虑中推断出思维是关于普遍性的，而感知是关于个别性的（《论灵魂》第二篇第 5 章，417b23，《后分析学》第一篇第 31 章，87b37-88a7），尽管他在其他地方也承认我们也对个体有所了解（《论灵魂》第二篇第 5 章，417a29；《形而上学》第十三篇第 10 章，1087a20）。这些段落并不矛盾，因为亚里士多德可能只是强调思维往往在更高的一般性水平上进行，因为它涉及相对抽象的对象的结构特征。一个人可以思考什么是一块石头，但不能以任何直接和字面意义上的方式感知它。

无论如何，亚里士多德对思维的理解使他认为思维涉及把思维对象的结构特征把握住。以一个最初有利的情况为例，当思维“树蛙是卵生动物”时，S 将处于一种心理状态，其内部结构状态在某种程度上与树蛙相似。由于 S 的灵魂在思考树蛙时并不变成树蛙（《论灵魂》第三卷第 8 章 431b24-30），这种同构形式不能仅仅是“成为树蛙”的形式的实例化。相反，S 的思维显然与树蛙在某种程度上是相似的，回到我们之前的类比，就像蓝图和蓝图所代表的房子是相似的。必须存在一种确定的、可表达的结构同构，尽管不能说蓝图实现了房子的形式。毕竟，房子必然是三维的。

对于亚里士多德来说，S 的思维不能像树蛙本身那样实现成为树蛙的形式并不是一种偶然的情况。相反，根据亚里士多德的观点，思维无法实现广泛的形式：思维在某种程度上与身体没有“混合”，因为与感知能力不同，它没有身体器官（《论灵魂》第三卷第 4 章 429a24-7）。因此，思维不可能像砖块和砂浆实现房子的形式那样实现房子的形式：房子提供庇护，而思维不能做到这一点。因此，当声称思维与其对象同构时，亚里士多德必须理解思维如何以某种方式变得类似或非字面。也许，这一点应该足够明显。如果思维通过变得像它所思考的东西来思考某事物，那么它被类比为所思考的东西的方式必须在某种程度上是表征性的。因此，可以合理地理解亚里士多德认为当 S 的思维通过直接同构而不是简单地实现 O 的形式来表示 O 的显著结构特征时，S 思考了某个思维对象 O。

这种对思维本质的方法具有一些有希望的特点。无论是从其自身的角度还是从其适应更广泛解释模式的角度来看，亚里士多德的物质形式分析都值得认真考虑。与此同时，它的一个优点可能也会被视为一个缺点。我们在讨论亚里士多德对变化的物质形式分析时指出，他的观点要求存在适当准备好的变化主体。只有表面才能受到影响而改变颜色。例如，苏格拉底因阿尔基比亚德斯的一瞥而变得紧张，这个行为不能变白；它根本不是适当类型的主体。因此，物质形式的变化至少需要以下两个组成部分：（i）存在一个预先存在的变化对象，（ii）该对象在指定的方式中具有适合被改变的范畴。

然而，即使在第一阶段，亚里士多德对这种形质分析应用于思维的做法可能看起来有些过度。因为他直接坚持认为，心灵“在思维之前实际存在的事物中没有一个”（《灵魂论》第三卷第 4 章，429a24）。他坚持这个论点的原因很复杂，但最终源于亚里士多德认为心灵必须表现出的可塑性形式，以便能够思考所有事物（《灵魂论》第三卷第 4 章，429a18）。现在，如果心灵在思考之前实际上什么都不是，很难理解如何在这个领域中运用形质分析来解释变化和感受。如果一些面团被做成饼干形状，那么在被塑造之前它实际上是面团；即使感官器官在被塑造成与它们的对象相似时，也是实际存在的器官，然后才会受到感知对象的影响。因此，如果将心灵的概念看作在思考之前实际上不存在，很难理解如何将思维与任何可识别的形质变化方法联系起来。

这个问题的严重程度在很大程度上取决于亚里士多德对心灵在思考之前实际上什么都不是的承诺有多深入。它同样取决于亚里士多德的形质变化理论在多大程度上是适应性的。在这一点上，亚里士多德指出，根据他的观点，存在着各种不同类型的变化和改变，例如棕色篱笆被涂成白色和建筑师拿起工具开始建造之间的差异。在第一种情况下，篱笆的原始颜色被破坏和丧失；在第二种情况下，没有任何东西被破坏，而是已经具备某种性质 _F_ 的东西通过参与某种 _F_ 的活动而变得实际上 _F_ 。建筑师本质上已经具备建造的能力。当他开始建造时，他在工作期间完全实际上成为了一名建筑师。这样，他没有失去任何东西，而是实现了已经确立的潜力。

亚里士多德认为，这种第二类型的变化是许多心理活动的适当模式，要么“不是变化的一个实例...要么是一种不同类型的变化”，在这种情况下，“除非承认存在两种不同类型的变化，否则不应该谈论受到影响”（《灵魂论》第二卷第 5 章，417b6-16）。也许亚里士多德的立场是，至少在涉及其思维认知能力时，心灵只是被无限范围的思维对象所塑造。这将意味着它本身并没有确定的特性；而且对于亚里士多德来说，心灵并不是异常的，它在认知领域中正是物质领域中最基本的东西（如果有的话）的特性。两者都会表现出无约束的可塑性；因此，它们各自的特征都是基于它们的潜力范围来确定的。

尽管如此，应该注意到，当它与思维之前的实际无关的特殊论点分离开来时，亚里士多德关于思维的形质分析仍然保留着它可能独立具有的任何合理性。因为认为思维至少部分上可以通过我们的表征能力与我们的认知对象之间的同构来理解这一建议，出于充分的理由，一直具有持久的吸引力。因此，只要形质论在一般上是可辩护的，那么它在这个领域的应用就为研究思维的本质提供了一个理论上丰富的框架。

> [补充：《灵魂论》第三卷第五章《活动的心灵》](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/active-mind.html)

## 8. 欲望

在感知和思考中，动物的灵魂在某种程度上是主动的，也在某种程度上是被动的。虽然在感知或思考时，心智和感知能力都接收它们的相关形式，但在其定义活动中，它们都不是完全被动的。感知涉及辨别，而思考涉及选择性关注和抽象，这两种活动都需要超越纯粹的被动接受性。然而，认知和感知所需的活动类型并不能以任何明显的方式解释人类和其他动物的另一个核心事实：动物通过追求所需的物体来推动自己在空间中移动。即使在亚里士多德在《灵魂论》中对灵魂进行最初的描述时，他也意识到灵魂与运动有着密切的关系。当然，这对他来说是一个自然的联系，因为每个有灵魂的有机体内都有一个运动和静止的原则。因此，生命系统具有能够以有利于其生存和繁荣的方式移动自己的深层特征。然而，动物以一种独特的方式移动：动物“渴望”事物，结果是渴望在各种动物行为中起着核心作用。为什么鸵鸟会逃离老虎？很容易说，因为它渴望生存，所以采取了回避行为。为什么人类会开车去听歌剧并安静地坐在座位上？看起来是因为她渴望听音乐和观赏表演。

在这些以及无数其他情况下，对动物行为（无论是人类还是非人类）的解释很容易而且不经思考地涉及到欲望。这就是为什么亚里士多德在《灵魂论》中没有以对心智的讨论作为结束。相反，在讨论心智之后，他指出所有动物都能够运动，只是否认了迄今为止考虑过的灵魂能力（即营养、感知或心智）中的任何一个能够解释由欲望引发的运动的事实。尽管他最初只确定了这三种灵魂能力（《灵魂论》ii 2, 413b12），但亚里士多德现在指出必须有某种解释来解释动物进行目标导向行为以实现其有意识和无意识目标的事实。他坚持认为，所需的解释不能以某种方式在营养能力中找到，因为作为有生命的存在，植物具有灵魂的这种力量，但它们不会为了追求目标而四处移动；也不是由于感知，因为即使一些动物具有这种能力，它们也从不以任何方式移动自己（亚里士多德显然指的是海绵、牡蛎和某些软体动物，《动物历史》i 1, 487b6–9；viii 1 588b12；《动物部分》iv 5, 681b34, 683c8）；它也不能是心智的产物，因为在思考方面，心智不会专注于可能导致行动指令的对象，而在推荐行动方面，心智本身不足以产生运动，而是依赖于欲望（《灵魂论》iii 9, 432b14–33a5）。事实上，根据同样的推理形式，即如果一个能力的活动不足以引起运动，那么它就不能解释有目的的行动，亚里士多德最初得出结论，即欲望本身（orexis）甚至不能对行动负责。毕竟，节制的人与完全和有道德的节制的人不同，他们有堕落的欲望，但由于他们是节制的，他们从不对其采取行动（《灵魂论》iii 9 433a6–8；参见《Nicomachean Ethics》i 13, 1102b26）。因此，他们的欲望对行动来说是不足够的。因此，他得出结论，单独考虑欲望作为一个能力，不能完全解释有目的的行动。

然而，最终，亚里士多德确实得出结论，存在一种欲望的能力（orektikon），其职责是引发动物运动。（也许他最初的保留只适用于孤立考虑的一种欲望物种。）无论如何，他明确地说：“因此，所谓的欲望是灵魂中引发运动的一种能力”（《灵魂论》iii 10, 433a31–b1）。然而，他将这个结论与另一个结论同时理解，这也是对他早期发现的一个限制，即心智不能是运动的源泉。事实上，他认为合理的做法是假设有两个与动物运动有关的能力：欲望和实践理性（《灵魂论》iii 10, 433a17–19），尽管它们并不孤立地工作。相反，实践理性广义上包括非人类动物中存在的图像处理，当它将欲望的对象作为可取之物时，它就成为运动的源泉。因此，实践理性和欲望共同作为所有动物（包括人类和非人类）目的性运动的源泉（《灵魂论》iii 10, 433a9–16），尽管最终是欲望的对象刺激实践智力并使其运动（《灵魂论》iii 10, 433a17–2）。因此，亚里士多德得出结论，存在一种欲望的能力，其活动和对象主要（如果不是完全）负责引发动物的目标导向运动。动物在行动中寻求的是一些对它们来说是好的或似乎是好的欲望对象。

亚里士多德在他对欲望及其与实践理性的关系的讨论中显示出一些犹豫。因此，有人得出结论，他的处理可以被视为最好是初步的，或者更糟糕的是，完全困惑。然而，似乎没有任何理由对此进行如此严厉的评估。同样可能的是，亚里士多德只是对行动哲学中涉及的复杂性敏感。与一些后来的休谟派不同，他显然意识到这一领域的数据和现象是不稳定的，在分类理论的接近下摇摆和后退。行动的先决条件，他正确地得出结论，涉及某种欲望的能力；但他不愿得出结论，欲望是解释目的行为的唯一或足够的能力。他得出结论，实践理性和想象力也有不可或缺的作用。

## Bibliography

All of the translations of quotations from Aristotle's work, in this main part of the entry and in the supplements, are by the author.

### Texts, Translations, and Commentaries of _De Anima_

* Aquinas, Thomas, 1999, _A Commentary in Aristotle’s De anima_, tr. by Robert Pasnau, New Haven: Yale University Press.
* Apostle, Hippocrates, 1981, _Aristotle’s On the Soul_, Grinell, Iowa: Peripatetic Press.
* Beare, J. I. and Ross, G.R.T., 1908, _The Parva Naturalia_, Oxford: Clarendon Press.
* Förster, Aurelius, 1912, _Aristotelis De Anima Libri III_, Budapest: Academiae Litterarum Hungaricae.
* Hamlyn, D. W., 1968 \[1993], _Aristotle De anima, Books II and III (with passages from Book I)_, translated with Introduction and Notes by D.W. Hamlyn, with a Report on Recent Work and a Revised Bibliography by Christopher Shields, Oxford: Clarendon Press.
* Hicks, Robert Drew, 1907, _Aristotle, De anima_, with translation, introduction, and notes, Cambridge: Cambridge University Press.
* Jannone, A., and Barbotin, E., 1966, Aristote: De L’ame, Paris: Bude.
* Lawson-Tancred, H., 1986, _Aristotle: De Anima_, Harmondsworth: Penguin.
* Polansky, Ronald, 2007, _Aristotle’s De Anima_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Rodier, G., 1900, _Aristote: Traité de l’âme_, Paris: Leux.
* Ross, G. R. T., 1906, _Aristotle, De sensu and De memoria_, text and translation, with introduction and commentary, Cambridge: Cambridge University Press.
* Ross, W. D., 1955, _Aristotle: Parva Naturalia_, Oxford: Clarendon Press.
* Ross, W. D. (ed.), 1956, _Aristotelis: De Anima_ (Oxford Classical Texts), Oxford: Clarendon Press.
* Ross, W.D, 1961, _Aristotle, De anima_, edited, with introduction and commentary, Oxford: Clarendon Press.
* Shields, Christopher, 2016, _Aristotle’s De Anima_, translated with commentary, Oxford: Clarendon Press.
* Siwek, Paulus, 1965, _Tractatus De Anima, Graece et Latine_, Rome: Desclée et Cie.
* Theiler, W., 1979, _Aristoteles: Über die Seele_, Berlin: Akademie Verlag.
* Torstrick, Adolphus, 1862, _De Anima libri III_, Hildesheim: G. Olms.

### Anthologies and Monographs

* Barnes, L., M. Schofield, and R. Sorabji (eds.), 1979, _Articles on Aristotle_ (Volume 4: Psychology and Aesthetics), London: Duckworth.
* Beare, J. I., 1906, _Greek Theories of Elementary Cognition: From Alcmaeon to Aristotle_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1908, _Aristotle, The Parva Naturalia_, translated, with notes, Oxford: Clarendon Press.
* Blumenthal, Henry, 1996, _Aristotle and Neoplatonism in Late Antiquity: Interpretations of De Anima_, Ithaca: Cornell University Press.
* Brentano, Franz, 1977, _The Psychology of Aristotle_, ed. and trans. by Rolf George, Berkeley: University of California Press.
* Burnyeat, Myles, 2008, _Aristotle’s Divine Intellect_, Milwaukee: Marquette University Press.
* Carter, Jason, 2019, _Aristotle on Earlier Greek Psychology_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Charles, David, 1984, _Aristotle’s Philosophy of Action_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 2000, _Aristotle on Meaning and Essence_, Oxford: Clarendon Press.
* Durrant, M., 1993, _Aristotle’s De Anima in Focus_, London: Routledge.
* Ellis, John (ed.), 1992, _Ancient Minds_, _The Southern Journal of Philosophy_ (Supplement), Volume 31.
* Everson, Stephan, 1997, _Aristotle on Perception_, Oxford: Clarendon Press.
* Gallop, David, 1990, _Aristotle on Sleep and Dreams_, text and translation with introduction, notes and glossary, Peterborough, Ontario: Broadview Press Ltd.
* Gill, Mary Louise and James G. Lennox (eds.), 1994, _Self-motivation: From Aristotle to Newton_, Princeton: Princeton University Press.
* Granger, Herbert, 1996, _Aristotle’s Idea of the Soul_, Boston: Kluwer Academic Press.
* Gregoric, Pavel, 2007, _Aristotle on the Common Sense_, Oxford: Oxford University Press.
* Hartman, Edwin, 1977, _Substance, Body and Soul: Aristotelian Investigations_, Princeton: Princeton University Press.
* Johansen, Thomas, 1998, _Aristotle on the Sense-Organs_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Lear, Jonathon, 1988, _Aristotle: The Desire to Understand_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Lloyd, G.E.R. and G.E.L. Owen (eds.), 1978, _Aristotle on Mind and the Senses_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Marmodoro, Anna, 2014, _Aristotle on Perceiving Objects_, Oxford: Oxford University Press.
* Modrak, Deborah, 1987, _Aristotle: The Power of Perception_, Chicago: The University of Chicago Press.
* –––, 2001, _Aristotle’s Theory of Language and Meaning_, New York: Cambridge University Press.
* Nussbaum, Martha C., 1978, _Aristotle’s De motu animalium_, text with translation, commentary and interpretive essays, Princeton: Princeton University Press.
* Nussbaum, Martha C. and Amélie Oksenberg Rorty (eds.), 1992 \[1995], _Essays on Aristotle’s De anima_, with an additional essay by M.F. Burnyeat, Oxford: Clarendon Press.
* Sorabji, Richard, 1972, _Aristotle on Memory_, Providence: Brown University Press.
* Stratton, George Malcolm, 1917, _Theophrastus and the Greek Physiological Psychology before Aristotle_, London: George Allen & Unwin.
* Van Riel, G. and Destrée, P., 2009, _Ancient Perspectives on Aristotle’s De anima_, Leuven: Leuven University Press.
* Wedin, Michael V., 1988, _Mind and Imagination in Aristotle_, New Haven: Yale University Press.

### Articles and Book Chapters

* Ackrill, J.L., 1972/73 \[1979], “Aristotle’s Definitions of psuchê,” _Proceedings of the Aristotelian Society_, 73: 1991–33; reprinted in Barnes, Schofield, and Sorabji 1979, 65–75.
* Annas, Julia, 1986 \[1995], “Aristotle on Memory and the Self,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 4: 99–117; reprinted in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 297–311.
* Barker, A., 1981, “Aristotle on Perception and Ratio,” _Phronesis_, 26: 248–66.
* Barnes, Jonathon, 1971/72 \[1979], “Aristotle’s Concept of Mind,” _Proceedings of the Aristotelian Society_, 72: 101–14; reprinted in Barnes, Schofield, and Sorabji 1979, 32–41.
* Berti, Enrico, 1978, “The Intellection of ‘Indivisibles’ according to Aristotle _De Anima_ III.6,” in G. E. R. Lloyd and G. E. L. Owen (eds.), _Aristotle on the Mind and Senses_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Birondo, Noell, 2001, “Aristotle on Illusory Perception,” _Ancient Philosophy_, 21: 57–71.
* Block, Irving, 1960, “Aristotle and the Physical Object,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 21: 93–101.
* –––, 1961, “Truth and Error in Aristotle’s Theory of Sense Perception,” _Philosophical Quarterly_, 11: 1–9.
* –––, 1965, “On the Commonness of the Common Sensibles,” _Australasian Journal of Philosophy_, 43: 189–95.
* –––, 1988, “Aristotle on Common Sense: A Reply to Kahn and Others,” _Ancient Philosophy_, 8: 235–49.
* Bolton, Robert, 1978, “Aristotle’s Definitions of the Soul: _De anima_ II, 1–3,” _Phronesis_, 23: 258–278.
* –––, 2005, ‘Perception Naturalized in Aristotle’s De Anima,’ in J. Salles (ed.), _Metaphysics, Soul, and Ethics in Ancient Thought_, Oxford: Clarendon Press, 209–224.
* Bos, Abraham, 2001, “Aristotle’s _De Anima_ II.1: The Traditional Interpretation Rejected,” in Stefdoni-Mentzou _et al_. (eds.), _Aristotle and Contemporary Science_ (Volume 2), Bern: Peter Lang, 187–201.
* Bostock, David, 2012, “Aristotle’s Philosophy of Mathematics,” in C. Shields (ed.), _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 465–492.
* Bradshaw, D., 1997, “Aristotle on Perception: The Dual-Logos Theory,” _Apeiron_, 30: 143–61.
* Brentano, Franz, 1995, “_Nous Poêtikos_: Survey of Earlier Interpretations,” in M. Nussbaum and A. Rorty (eds.) 1992 \[1995], 313–341.
* Broackes, Justin, 1999, “Aristotle, Objectivity and Perception,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 17: 57–113.
* Broadie, Sarah, 1993, “Aristotle’s Perceptual Realism,” _Southern Journal of Philosophy_ (Supplement), 31: 137–159.
* –––, 1996, “_Noûs_ and Nature in Aristotle’s De anima III,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 12: 163–76.
* Burnyeat, Myles, 1995a, ‘Is Aristotle’s Philosophy of Mind Still Credible?’ in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 15–26.
* –––, 1995b, “How Much Happens When Aristotle Sees red and Hears Middle C? Remarks on _De Anima_ 2.7–8,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 421–434.
* –––, 2001, “Aquinas on ‘Spiritual Change’ in Perception,” in D. Perler (ed.), _Ancient and Medieval Theories of Intentionality_, Leiden: Brill, 129–153.
* –––, 2002, “De Anima II 5,” _Phronesis_, 47: 28–90.
* Bynum, T.W., 1987, “A New Look at Aristotle’s Theory of Perception,” _The History of Philosophy Quarterly_, 4: 163–78.
* Cashdollar, S., 1973, “Aristotle’s Account of Incidental Perception,” _Phronesis_, 18: 156–75.
* Caston, Victor, 1992, “Aristotle and Supervenience,” in Ellis 1992, 107–35.
* –––, 1996, “Why Aristotle Needs Imagination,” _Phronesis_, 41: 20–55.
* –––, 1997, “Epiphenomenalisms, Ancient and Modern,” _The Philosophical Review_, 106: 309–63.
* –––, 1998, “Aristotle and the Problem of Intentionality,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 58: 249–98.
* –––, 1999, “Aristotle’s Two Intellects: A Modest Proposal,” _Phronesis_, 44: 199–227.
* –––, 2000, “Aristotle’s Argument for Why the Understanding is not Compounded with the Body,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 16: 135–75.
* –––, 2002, “Aristotle on Consciousness,” _Mind_, 111: 751–815.
* Charles, David, 1988, “Aristotle on Hypothetical Necessity and Irreducibility,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 69: 1–53.
* –––, 2009, “Aristotle on Desire in Action,” in D. Frede and B. Reis (eds.), _Body and Soul in Ancient Philosophy_, Amsterdam; De Gruyter, 291–308.
* Charlton, William, 1985, “Aristotle and the _harmonia_ Theory,” in Allan Gotthelf (ed.), _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh: Mathesis Publications, 131–50.
* –––, 1987, “Aristotle on the Place of the Mind in Nature,” in A. Gotthelf and J.G. Lennox (eds.), _Philosophical Issues in Aristotle’s Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 408–23.
* –––, 1993, “Aristotle’s Definition of Soul”, in M. Durrant (ed.), _Aristotle’s De Anima in Focus_, London: Routledge, 197–216. .
* Code, Alan, 1987, “Soul as Efficient Cause in Aristotle’s Embryology,” _Philosophical Topics_, 15: 51–9.
* –––, 1991, “Aristotle, Searle, and the Mind-Body Problem,” in Ernest Lepore and Robert van Gulick (eds.), _John Searle and his Critics_, Oxford: Basil Blackwell, 105–13.
* Code, Alan and Julius Moravcsik, 1992 \[1995], “Explaining Various Forms of Living,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 129–45.
* Cohen, S. Marc, 1992 \[1995], “Hylomorphism and Functionalism,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 57–73.
* Cooper, John, 1985, “Hypothetical Necessity,” in A. Gotthelf (ed.), _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh: Mathesis Publications, 150–167; reprinted in J. M. Cooper, _Knowledge, Nature and the Good: Essays on Ancient Philosophy_, Princeton: Princeton University Press, 2004, 130–147.
* Corcilius, K. and Gregoric, P., 2010, “Separability _vs_. Difference: Parts and Capacities of the Soul in Aristotle,”_Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 39: 81–120.
* De Ley, H., 1970, “A Note on Aristotle, _De Anima_, A. 3, 406b1–3,” _Classical Quarterly_ (New Series), XX: 92–94.
* Easterling, H. J., 1966,“A Note on _De anima_ 414a4–14,” _Phronesis_, 11: 159–62.
* Ebert, T., 1983, “Aristotle on What is Done in Perceiving,” _Zeitschrift für philosophische Forschung_, 37: 181–98.
* Engmann, Joyce, 1976, “Imagination and Truth in Aristotle,” _Journal of the History of Philosophy_, 14: 259–65.
* Fine, Gail, 1984, “Separation,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 2: 31–87.
* –––, 1993, “The Object of Thought Argument: Forms and Thoughts,” Chapter 9 of _On Ideas: Aristotle’s Criticism of Plato’s Theory of Forms_, Oxford: Clarendon Press, 120–41.
* Frede, Dorothea, 1992, “The Cognitive Role of _Phantasia_ in Aristotle,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 279–95.
* Frede, Michael, 1992 \[1995], “On Aristotle’s Conception of Soul,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 93–107.
* Freeland, Cynthia, 1992 \[1995], “Aristotle on the Sense of Touch,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 226–48.
* –––, 1994, “Aristotle on Perception, Appetition, and Self-Motion,” in Gill and Lennox (1994), 35–63.
* Frey, Christopher, 2007, ‘Organic Unity and the Matter of Man,’ _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, XXXII: 167–204.
* Gallop, David, 1988, “Aristotle on Sleep, Dreams, and Final Causes,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 4: 257–90.
* Ganson, Todd Stuart, 1997, “What’s Wrong with the Aristotelian Theory of Sensible Qualities?” _Phronesis_, 42: 263–82.
* –––, 2000, Review of Johansen (1998), _Philosophical Review_, 109: 89–92.
* Gottschalk, H. B., 1971, “Soul as Harmonia,” _Phronesis_, 16: 179–198. .
* Granger, Herbert, 1990, “Aristotle and the Functionalist Debate,” _Apeiron_, 23: 27–49.
* ––– 1993, “Aristotle and the Concept of Supervenience,” _The Southern Journal of Philosophy_, 31: 161–77.
* –––, 1994, “Supervenient Dualism,” _Ratio_, 7: 1–13.
* Hamlyn, D.W., 1959, “Aristotle’s Account of _aesthêsis_ in the _De anima_,” _Classical Quarterly_, 9: 6–16.
* –––, 1968, “Koinê _Aisthêsis_” _The Monist_, 52: 195–209.
* Hardie, W.F.R., 1976, “Concepts of Consciousness in Aristotle,” _Mind_ (New Series), 85: 388–411.
* Heinaman, Robert, 1990, “Aristotle and the Mind-Body Problem,” _Phronesis_, 35: 83–102.
* Hicken, W. F., 1954, “_Phaedo_ 93a11–94b3,” _Classical Quarterly_, XLVIII: 16–22.
* Hübner, Johannes, 1999, ‘Die aristotelische Konzeption der Seele als Aktivität in _de Anima_ II 1,’ _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 81: 1–32.
* Irwin, Terence, 1991, “Aristotle’s Philosophy of Mind,” in Stephen Everson (ed.), _Psychology_, (Companions to Ancient Thought, Volume 2), Cambridge: Cambridge University Press, 56–83.
* Johansen, Thomas, 1996, “Aristotle on the Sense of Smell,” _Phronesis_, 41: 1–19.
* –––, 2005, “In Defense of Inner Sense: Aristotle on Perceiving that One Sees,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 21: 235–276.
* Kahn, Charles H., 1966 \[1979], “Sensation and Consciousness in Aristotle’s Psychology,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 48: 43–81; reprinted in Barnes, Schofield, and Sorabji 1979, 1–31.
* –––, 1992 \[1995], “Aristotle on Thinking,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 359–80.
* Kosman, Aryeh, 1975, “Perceiving that we Perceive,” _The Philosophical Review_, 84: 499–519.
* –––, 1987, “Animals and Other Beings in Aristotle,” in Allan Gotthelf and James G. Lennox (eds.), _Philosophical Issues in Aristotle’s Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 360–91.
* –––, 1992 \[1995], “What does the Maker Mind Make?” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 343–58.
* Lang, H. S., 1980, “On Memory: Aristotle’s Corrections of Plato,” _Journal of the History of Philosophy_, 18: 379–93.
* Lewis, Frank A., 1996, “Self-Knowledge in Aristotle,” _Topoi_, 15: 39–58.
* –––, 2003, ‘Is There Room for Anaxagoras in an Aristotelian Theory of Mind?’, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 25: 89–129.
* Ley, H. de, 1970, ‘A Note on Aristotle, _De Anima_, A. 3, 406b1–3,’ _The Classical Quarterly_ (New Series), 20: 92–94.
* Lloyd, A.C., 1979, “Was Aristotle’s Theory of Perception Lockean?” _Ratio_, 21: 135–48.
* Lloyd, G.E.R., 1996, “The Varieties of Perception,” in _Aristotelian Explorations_, 126–37 (Cambridge: Cambridge University Press).
* Long, A. A., 1966, “Thinking and Sense-perception in Empedocles: Mysticism or Materialism?” _Classical Quarterly_ (New Series), 16: 256–276.
* Lowe, Malcolm, 1983, “Aristotle on Kinds of Thinking,” _Phronesis_, 28: 17–30.
* Lycos, K., 1964, “Aristotle and Plato on ‘Appearing’,” _Mind_, 73: 496–514.
* Magee, Joseph M., 2000, “Sense Organs and the Activity of Sensation in Aristotle,” _Phronesis_, 45: 306–30.
* Matthews, Gareth, 1977, “Consciousness and Life,” _Philosophy_, 52: 13–26.
* –––, 1992 \[1995], “_De anima_ 2.2–4 and the Meaning of Life,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 185–93.
* Maudlin, T., 1986, “_De anima_ 3.1: Is Any Sense Missing?” _Phronesis_, 31: 51–67.
* Miller, Fred D., 1999, “Aristotle’s Philosophy of Perception,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 15: 177–213.
* –––, 2013, “Aristotle on the Separability of Mind,” in C. Shields (ed.), _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 306–339.
* Mirus, Christopher V., 2001, “Homonymy and the Matter of a Living Body,” _Ancient Philosophy_, 21: 357–73.
* Modrak, Deborah, 1981a, “_Koinê aisthêsis_ and the Discrimination of Sensible Difference in _De anima_ iii.2,” _Canadian Journal of Philosophy_, 11: 404–23.
* –––, 1981b, “An Aristotelian Theory of Consciousness?” _Ancient Philosophy_, 1: 160–70.
* –––, 1987, “Aristotle on Thinking,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 2: 209–41.
* Moss, Jessica, 2009, ‘’Akrasia’ and Perceptual Illusion,’ _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 91: 119–156.
* Nussbaum, Martha C., 1978a, “Aristotle on Teleological Explanation,” in _Aristotle’s De motu animalium_, Princeton: Princeton University Press, 59–106.
* –––, 1978b, “The _Sumphuton Pneuma_ and the _De Motu Animalium_’s Account of Soul and Body,” in _Aristotle’s_ De Motu Animalium, Princeton: Princeton University Press, 143–64.
* –––, 1984, “Aristotelian Dualism: Reply to Howard Robinson,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 2: 197–207.
* Nussbaum, Martha C. and Hilary Putnam, 1992 \[1995], “Changing Aristotle’s Mind,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 27–56.
* Osborne, C., 1983, “Aristotle, _De Anima_ 3, 2: How do we Perceive that we See and Hear?” _Classical Quarterly_, 33: 401–11.
* Owens, J., 1976 \[1981], “Aristotle: Cognition a Way of Being,” _Canadian Journal of Philosophy_, 6: 1–11; reprinted in John R. Catan (ed.), _Aristotle: The Collected Papers of Joseph Owens_, Albany: State University of New York Press, 74–80.
* –––, 1982, “Aristotle on Common Sensibles and Incidental Perception,” _Phoenix_, 36: 215–36.
* Politis, Vasilis, 2001, “Aristotle’s Account of the Intellect as Pure Capacity,” _Ancient Philosophy_, 21: 375–402.
* Price, A.W., 1996, “Aristotelian Perceptions,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 12: 285–309.
* –––, 2008, “The Practical Syllogism in Aristotle: a New Interpretation,” _Logical Analysis and the History of Philosophy_, 11: 151–162.
* Pritzl, Kurt, 1984, ‘The Cognition of Indivisibles and the Argument of _De Anima_ 3.4–8,’ _Proceedings of the American Catholic Philosophical Association_, 58: 140–150.
* Richardson, Henry S., 1992 \[1995], “Desire and the Good in _De anima_,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 381–99.
* Rist, John, 1966, “Notes on _De Anima_ 3.5.,” _Classical Philology_, 61: 8–20.
* Robinson, H. M., 1978, “Mind and Body in Aristotle,” _Classical Quarterly_ (New Series), 28: 105–24.
* –––, 1983, “Aristotelian Dualism,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 1: 123–44.
* Rosen, S. H., 1961, “Thought and Touch: A Note on Aristotle’s _De anima_,” _Phronesis_, 6: 127–37.
* Scaltsas, T., 1996, “Biological Matter and Perceptual Powers in Aristotle’s _De anima_,” _Topoi_, 15: 25–37.
* Scheiter, Krisanna, 2012, ‘Images, Appearance, and Phantasia in Aristotle, _Phronesis_, 57: 251–278.
* Schiller, J., 1975, “Aristotle and the Concept of Awareness in Sense-Perception” Journal of the _History of Philosophy_, 13: 283–96.
* Schofield, Malcolm, 1978 \[1995], “Aristotle on the Imagination,” in Lloyd and Owen 1978, 99–141; reprinted in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 249–77.
* Shields, Christopher, 1988a, “Soul and Body in Aristotle,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 6: 103–37.
* –––, 1988b, “Soul as Subject in Aristotle’s _De anima_” _Classical Quarterly_, 38: 140–49.
* –––, 1990, “The First Functionalist,” in J.-C. Smith (ed.), _The Historical Foundations of Cognitive Science_, Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 19–33.
* –––, 1993, “The Homonymy of the Body in Aristotle,” _Archive für Geschichte der Philosophie_, 75: 1–30.
* –––, 1994, “Mind and Motion in Aristotle,” in Gill and Lennox 1994, 117–33.
* –––, 1995, “Intentionality and Isomorphism in Aristotle,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 11: 307–30.
* –––, 2009, “The Priority of Soul in Aristotle’s _De Anima_: Mistaking Categories?” in _Body and Soul in Ancient Philosophy_, D. Frede and B. Reis (eds.), Berlin, De Gruyter, 156–168.
* –––, 2020, “In Dialogue about Harmony,” in A. P. Mesquita and S. Noriega-Olmos (eds.), _Revisiting Aristotle’s Fragments_, Berlin: De Gruyter, 141–162.
* Silverman, A., 1989, “Color and Color–Perception in Aristotle’s _De anima_,” _Ancient Philosophy_, 9: 271–92.
* Sisko, John, 1996, “Material Alteration and Cognitive Activity in Aristotle’s De anima,” _Phronesis_, 41: 138–57.
* –––, 1997, “Space, Time, and Phantasms in Aristotle, _De memoria_ 2, 452b7–25,” _Classical Quarterly_, 47: 167–75.
* –––, 1998, “Alteration and Quasi-Alteration: A Critical Notice of Stephen Everson, _Aristotle on Perception_,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 16: 331–52.
* –––, 1999, “On Separating the Intellect from the Body: Aristotle’s _De Anima_ iii.4, 429a20–b5,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 81: 249–67.
* –––, 2000, “Aristotle’s _Noûs_ and the Modern Mind,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 16: 177–98.
* Slakey, T. J., 1961, “Aristotle on Sense Perception,” _The Philosophical Review_, 70: 470–84.
* Solmsen, F., 1961, “_Aisthêsis_ in Aristotle and Epicurus,” _Mededelingen der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, Afd. Letterkunde_ (n. r.), 24(8): 241–62.
* Sorabji, Richard, 1971 \[1979], “Aristotle on Demarcating the Five Senses,” _The Philosophical Review_, 80: 55–79; reprinted in Barnes, Schofield, and Sorabji 1979, 76–92.
* –––, 1972, “Aristotle, Mathematics, and Colour,” _Classical Quarterly_, 22: 293–308.
* –––, 1974 \[1979], “Body and Soul in Aristotle,” _Philosophy_, 49: 63–89, in Barnes, Schofield, and Sorabji 1979, 42–64.
* –––, 1991, “From Aristotle to Brentano: The Development of the Concept of Intentionality,” in H. Blumenthal and H. Robinson (eds.), _Aristotle and the Later Tradition_, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Supplementary Volume), 227–59.
* –––, 1992 \[1995], “Intentionality and Physiological Processes: Aristotle’s Theory of Sense–Perception,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 195–225.
* –––, 2001, “Aristotle on Sensory Processes and Intentionality: A Reply to Burnyeat,” in Dominik Perler (ed.), _Ancient and Medieval Theories of Intentionality_ (_Studien und Texte zur Geistesgeschichte des Mittelalters_, Volume 76.), Leiden: Brill, 49–61.
* Striker, Gisela, 1996, “Emotions in Context: Aristotle’s Treatment of the Passions in the Rhetoric and his Moral Psychology,” in Rorty 1996, 286–302.
* Taylor, C. C. W., 1983, “The Arguments in the Phaedo concerning the Thesis that the Soul is a _Harmonia_,” _Essays in Ancient Greek Philosophy_ (Volume II), J. Anton and A. Preus (eds.), Albany: SUNY Press, 217–231.
* Tracy, Theodore, 1982, “The Soul/Boatman Analogy in Aristotle’s _De anima_,” _Classical Philology_, 77: 97–112.
* Turnbull, R. G., 1978, “The Role of the ‘Special Sensibles’ in the Perception Theories of Plato and Aristotle,” in P.K. Machamer and R.G. Turnbull (eds.), _Studies in Perception: Interrelations in the History of Philosophy and Science_, Columbus: Ohio State University Press, 3–26.
* Ward, Julie, 1988, ‘Perception and Λόγος in _De Anima_ ii 12,’ _Ancient Philosophy_, 8: 217–233.
* –––, 1996, ‘Souls and Figures: Defining the Soul in _De anima_ ii 3,’ _Ancient Philosophy_, 16: 113–128.
* Watson, G., 1982, “Phantasia in Aristotle, _De Anima_ 3.3,” _Classical Quarterly_, 32: 100–13.
* Webb, P., 1982, “Bodily Structure and Psychic Faculties in Aristotle’s Theory of Perception,” _Hermes_, 110: 25–50.
* Wedin, Michael, 1989, “Aristotle on the Mechanics of Thought,” _Ancient Philosophy_, 9: 67–86.
* –––, 1992, “Content and Cause in the Aristotelian Mind,” in Ellis 1992, 75–91.
* –––, 1994, “Aristotle on the Mind’s Self-Motion,” in Gill and Lennox 1994, 81–116.
* –––, 1995, “Keeping the Matter in Mind: Aristotle on the Passions and the Soul,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 76: 183–221.
* –––, 1996, “Aristotle on How to Define a Psychological State,” _Topoi_, 15: 11–24.
* White, Kevin, 1985, “The Meaning of _Phantasia_ in Aristotle’s _De Anima_, III, 3–8,” _Dialogue_, 24: 483–505.
* Whiting, Jennifer, 1992, “Living Bodies,” in M. Nussbaum and A. Rorty (eds.), _Essays on Aristotle’s De anima_, Oxford: Clarendon Press, 75–91.
* Wilkes, Kathleen, 1978, “Mind Undetermined,” Chapter 7 of K. Wilkes, _Physicalism_, London: Routledge & Keegan Paul.
* –––, 1992 \[1995], “Psuchê versus the Mind,” in Nussbaum and Rorty (eds.) 1992 \[1995], 109–27.
* Williams, Bernard, 1986, “Hylomorphism,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 4: 189–99.
* Williams, C.J.F., 1965, “Form and Sensation,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 39: 139–54.
* Witt, Charlotte, 1996, “Aristotelian Perceptions,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 12: 310–16.
* Woolf, Raphael, 1999, “The Coloration of Aristotelian Eye-Jelly: A note on _On Dreams_ 459b-460a,” _Journal of the History of Philosophy_, 37: 385–91.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-psychology).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-psychology/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-psychology\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-psychology/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Aristotle, General Topics: ethics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Christopher Shields](https://cjishields.com/about-us/) <[_cjshields@ucsd.edu_](mailto:cjshields%40ucsd%2eedu)>
